\chapter{Realizace} \label{ch:realizace}
\section{Nástroje potřebné pro realizaci}
Pro realializaci aplikační rozhraní budeme potřebovat analyzovat zdrojový kód ještě před kompilací programu.
K~tomu použijeme anotace, které bude zpracovávat anotační procesor. Pomocí něj budeme také generovat nové
zdrojové soubory, s~čímž nám pomůže knihovna JavaPoet \cite{javapoet_lib}.

\input{anotace}
\input{javapoet}
\newpage

\section{Implementace}
\subsection{Rozdělení do modulů}
Knihovna je rozdělena do tří modulů:
\begin{itemize}
    \item \textbf{joogar} -- vychází z~původní verze knihovny a tvoří jakousi nadstavbu nad Android \acrshort{API}
    \item \textbf{compiler} -- obsahuje anotační procesor a jeho podpůrné třídy
    \item \textbf{annotations} -- obsahuje vytvořené anotace
\end{itemize}

Rozdělení do několika modulů dává uživatelům knihovny možnost použít moduly \emph{annotations} a \emph{compiler} pouze při kompilaci
a nezahrnovat je do zkompilované aplikace. Příklad, jak tohoto docílit pomocí build systému gradle, je v~ukázce \ref{code:gradle_instructions}.

\begin{listing}[htbp]
\caption{Instrukce pro build systém gradle}
\label{code:gradle_instructions}
\begin{minted}{java}
compile "net.skoumal.joogar2:joogar:version"
provided "net.skoumal.joogar2:joogar-annotations:version"
annotationProcessor "net.skoumal.joogar2:joogar-compiler:version"
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Serializace}
Pro ukládání, upravování a mazání objektů z~databáze používá naše knihovna připravené příkazy \verb|SQLiteStatement| (viz kapitola \ref{ch:dbreadwrite}).
Objekty se pak serializují přímo do těchto příkazů způsobem, který můžeme vidět v~ukázce \ref{code:bind_statement}.

\begin{listing}[htbp]
\caption{Vytvoření a použití připraveného příkazu SQLiteStatement}
\label{code:bind_statement}
\begin{minted}{java}
statement = db.compileStatement(
        "INSERT INTO persons (name, birthYear) VALUES (?, ?)");

private void bindStatement(Person entity) {
    statement.clearBindings();
    if (entity.getName() != null) {
        statement.bindString(1, entity.getName());
    }
    statement.bindLong(2, entity.getBirthYear());
}
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Deserializace}
Data přečtená z~databáze mohou být v~naší knihovně reprezentována dvěma třídami, \verb|JoogarDatabaseResult| a \verb|JoogarCursor|.
První z~nich obaluje standardní \verb|Cursor| z~Android \acrshort{API} a poskytuje data v~databázové podobě. Data z~ní můžeme získat pomocí metod
jako \verb|getString(columnIndex)|, mezi jednotlivými výsledky (řádky tabulky) se posouváme pomocí metod \verb|setPosition| a \verb|next|.
Naproti tomu třída \verb|JoogarCursor| poskytuje data v~podobě objektů, které jsou z~databázových dat vytvářeny pomocí tříd implementujích
funkční rozhraní \verb|EntityBuilder|, jehož definici i implementaci můžeme vidět v~ukázce \ref{code:entity_builder}.
Pro každou tabulku takovou třídu automaticky vygenerujeme, uživatel si ale může vytvořit i své vlastní implementace.


\begin{listing}[htbp]
\caption{Funkční rozhraní EntityBuilder}
\label{code:entity_builder}
\begin{minted}{java}
public interface EntityBuilder<T> {
    T get(JoogarDatabaseResult result);
}

EntityBuilder<Person> personBuilder = new EntityBuilder<Person>() {
    @Override
    public Person get(JoogarDatabaseResult result) {
        Person person = new Person();
        person.setName(result.getString(0));
        person.setBirthYear(result.getInt(1));
        return person;
    }
};
\end{minted}
\end{listing}

\subsection{Sestavení klauzule where}
Pro sestavení klauzule where je důležitá abstraktní třída \verb|WhereStatement| a třída \verb|Comparator|.
Třída \verb|WhereStatement| obsahuje zejména metody \verb|and|, \verb|or|, \verb|and(Where)| a \verb|or(Where)|,
které umožňují spojovat a vnořovat do sebe jednotlivé podmínky.
Třída \verb|Comparator| obsahuje metody reprezentující různé porovnávací operátory jazyka SQL. Třída je parametrizovaná
datovým typem právě porovnávaného sloupečku, její metody tak přijmou pouze validní parametry. Konstruktor vyžaduje instanci
třídy \verb|WhereStatement|, kterou poté všechny metody vrací -- díky tomu můžeme jednotlivé podmínky řetězit.
Pro každou tabulku je dále vygenerována třída \verb|*Where| (například \verb|UserWhere|), která rozšiřuje třídu \verb|WhereStatement|.
Ta obsahuje metodu pro každý sloupeček, jejímž voláním se zahajuje každá jednotlivá podmínka. Tyto metody vrací instanci třídy \verb|Comparator|.
Vytvoření klauzule where poté vypadá tak, jak už jsme viděli v~ukázce \ref{code:api_where} na straně \pageref{code:api_where} v~kapitole \nameref{ch:navrh}.
Jak je patrné, tímto způsobem je možné vytvořit i komplikované podmínky relativně jednoduchým způsobem.




















